+++
title = "Сообщение о прорыве блокады ленинграда Левитана"
date = 1943-01-18
categories = [
    "Левитан",
    "Антонина Васильева"
]
+++
Выступающий: Ю. Левитан

Событие: Прорыв блокады Ленинграда

<figure>
    <figcaption>Cообщение Совинформбюро (mp3):</figcaption>
    <audio
        controls
        src="/ww2-radio/assets/18-january-1943.mp3">
            <a href="/ww2-radio/assets/18-january-1943.mp3">
                Download audio
            </a>
    </audio>
</figure>

<figure>
    <figcaption>Сообщение Ленинградского радио* (mp3):</figcaption>
    <audio
        controls
        src="/ww2-radio/assets/18-january-1943-Len-Radio.mp3">
            <a href="/ww2-radio/assets/18-january-1943-Len-Radio.mp3">
                Download audio
            </a>
    </audio>
</figure>
*предполагается, что диктор - Антонина Васильева, но подлинность сообщения не подтверждена историческими источниками

## Текст аудиозаписи (Левитан)

Говорит Москва!

В ПОСЛЕДНИЙ ЧАС

1. Успешное наступление наших войск в районе южнее Ладожского озера
и прорыв блокады Ленинграда

На-днях наши войска, расположенные южнее Ладожского озера, перешли в наступление против немецко-фашистских войск, блокировавших г. Ленинград.

Наши войска имели задачей разрушить оборону противника и этим прорвать блокаду г. Ленинграда.

Следует при этом иметь в виду то обстоятельство, что за многие месяцы блокады Ленинграда немцы превратили свои позиции на подступах к городу в мощный укрепленный район, с разветвленной системой долговременных бетонированных и других сооружений, с большим количеством противотанковых и противопехотных препятствий.

Наступление наших войск проходило с двух сторон: с западного берега р. Нева, юго-западнее Шлиссельбурга и с востока из района южнее Ладожского озера.

Прорвав долговременную укрепленную полосу противника глубиной до 14 километров и форсировав р. Нева, наши войска в течение семи дней напряженных боев, преодолевая исключительно упорное сопротивление противника, заняли: г. Шлиссельбург, крупные укрепленные пункты Марьино, Московская, Дубровка, Липка, рабочие поселки №№ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, станцию Синявино и станцию Подгорная.

Таким образом после семидневных боев войска Волховского и Ленинградского фронтов 18 января соединились и тем самым прорвали блокаду Ленинграда. 

## Полный текст

Говорит Москва!

В ПОСЛЕДНИЙ ЧАС 

1. Успешное наступление наших войск в районе южнее Ладожского озера
и прорыв блокады Ленинграда

На-днях наши войска, расположенные южнее Ладожского озера, перешли в наступление против немецко-фашистских войск, блокировавших г. Ленинград.

Наши войска имели задачей разрушить оборону противника и этим прорвать блокаду г. Ленинграда.

Следует при этом иметь в виду то обстоятельство, что за многие месяцы блокады Ленинграда немцы превратили свои позиции на подступах к городу в мощный укрепленный район, с разветвленной системой долговременных бетонированных и других сооружений, с большим количеством противотанковых и противопехотных препятствий.

Наступление наших войск проходило с двух сторон: с западного берега р. Нева, юго-западнее Шлиссельбурга и с востока из района южнее Ладожского озера.

Прорвав долговременную укрепленную полосу противника глубиной до 14 километров и форсировав р. Нева, наши войска в течение семи дней напряженных боев, преодолевая исключительно упорное сопротивление противника, заняли: г. Шлиссельбург, крупные укрепленные пункты Марьино, Московская, Дубровка, Липка, рабочие поселки №№ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, станцию Синявино и станцию Подгорная.

Таким образом после семидневных боев войска Волховского и Ленинградского фронтов 18 января соединились и тем самым прорвали блокаду Ленинграда.

В ходе наступления наших войск разгромлены 227, 96, 170, 61 пехотные дивизии немцев, 374 пехотный полк 207 пехотной дивизии, 85 пехотный полк 5 горно-стрелковой дивизии, 223 мотоотряд и частично 1 пехотная дивизия.

По неполным данным нашими войсками взято в плен 1.231 солдат и офицеров.

За время боев разрушено нашей артиллерией и минометами укрепленных узлов и блиндажей – 470, прочно оборудованных наблюдательных пунктов – 25 и уничтожено и подавлено 172 артиллерийских и минометных батарей противника.

Взяты следующие трофеи: орудий – 222, минометов – 178, пулеметов – 512, винтовок – 5.020, шестиствольных минометов – 4, танков – 26, бронемашин – 9, ручных гранат – 17.300, раций – 72, патронов – 2.200.000, снарядов – 22.000, мин – 36.000, автомашин – 150, лошадей – 1.050, повозок – 880, разных складов – 40.

На поле боя оставлено более 13.000 трупов немецких солдат и офицеров.

Прорыв оборонительной линии противника осуществлен частью сил Ленинградского фронта под командованием генерал-полковника Говорова Л.А. и частью сил Волховского фронта под командованием генерала армии Мерецкова К.А.

Координацию действий обоих фронтов осуществляли представители Ставки Верховного Главнокомандования Маршалы Советского Союза тов. Жуков Г.К. и тов. Ворошилов К.Е.

В боях отличились войска генерал-лейтенанта тов. Романовского В.З. и генерал-майора тов. Духанова М.П.

2. Наши войска на Юге заняли железнодорожную станцию Каменск,
города Дивное, Черкесск, железнодорожную станцию Каменка

Войска Юго-Западного фронта форсировали реку Северный Донец, заняли железнодорожную станцию Каменск, и ведут бой в городе Каменск.

Войска Южного фронта форсировали Маныч и овладели городом и железнодорожной станцией Дивное.

Войска Воронежского фронта разбили 4-й итальянский корпус и заняли железнодорожную станцию Каменка. Город Острогожск блокирован нашими войсками.

Количество пленных в районе Воронежского фронта к исходу 18 января увеличилось до 31.000 солдат и офицеров, из коих 22.000 венгров, 7.000 итальянцев и более 2.000 немцев.

На Северном Кавказе наши войска овладели городом Черкесск.

СОВИНФОРМБЮРО 

## Источники
Аудио:
- http://sovmusic.ru/download.php?fname=levitan9

Текст/Документ:
- Газета "Знамя Родины" от 19 января 1943г., стр.1. (онлайн доступ http://sovmusic.ru/text.php?fname=levitan9)

Материалы для чтения:
- https://www.prlib.ru/collections/685109 (Коллекция материалов и источников по теме)

